%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Eirik Kårstad -- stil med makroar/oppsett for UiSbrev og privatbrev
% Oppdatert 12. januar 2000
% Endra til UiS: M.T 5/1-05
% INKLUSJON:
% \documentclass[10pt, a4paper]{article}
% \selectlanguage{language}  - Der language kan vera norsk, english, eller american
%                              PS! Dette skal stå etter \begin{document}
%
% MAKROAR:
% \uisbrev         Forretningsbrev, Ein parameter: mottakar
% \uisbrevref      Forretningsbrev med Deres og vår ref., Tre parametrar: mottakar,
%                  Deres ref. og vår ref.
% \blanktbrev      Brev utan logo etc. for bruk på ferdig trykte brevark, Ein parameter:
%                  mottakar
% \privatbrev      Som ovafor, men privat adresse og oppsett. En parameter: mottakar
% \uisfaks         Forretningstelefaks, Seks parametrar: mottakar, mottakar sitt faksnummer,
%                  mottakar sitt telefonnummer, emne (tittel), antal sider,
%                  namn på personar det er sendt kopi til
% \privatfaks      Privat telefaks, Seks parametrar: mottakar, mottakar sitt faksnummer,
%                  mottakar sitt telefonnummer, emne (tittel), antal sider,
%                  namn på personar det er sendt kopi til
% \hastar          Merker av på telefaksen at det er hastesak
% \orientering     Merker av på telefaksen at det er til orientering
% \svar            Merker av på telefaksen at du ønskjer svar
% \sirkuler        Merker av på telefaksen at den skal sendast til sirkulasjon
% \uisnotat        Internt notat (som pensumliste etc.). Ingen parametrar.
% \framside        Lager framside, for kompendium etc. To parametrar, tittel
%                  og undertittel.
% \eksamen         Eksamensstil, Sju parametrar: fag (nummer og namn), dato,
%                  lengd, hjelpemidlar, ant. oppgåver, sider, merknadar
% \oppgave         Eksamensoppgåve, Ein parameter: oppgåvenummer.
% \deloppgave      Deloppgåve til eksamensoppgåve, To parametrar: oppgåvenummer(a,b,c..),
%                  oppgåvetekst (dvs. heile deloppgåva som parameter #2)
%                  Likningar i deloppgåver vert nummerert som 2.1, 2.2 osv.
%
% \subject         Lagar tittel (overskrift) for brevet. Ein parameter: tittel
% \signatur        Lagar signaturlinjer.
% \veileder        Lagar signaturlinjer for rettleiar (spesielt for stipendiatar)
% \kopier          Legg til liste over personar som skal ta imot kopi. Ein parameter: liste
%                  over personar, åtskild med komma.
% \dato            Set dato, standardverdi er systemdatoen
% \visittkort      Lagar visittkort (må nytta package visitt.sty i tillegg)
%
% DØME:
% Døme på bruk av brevstilen finn du på PC-nettverket i katalogen; Felles (G:)
%       ...\marius\data\users\tn\tn-alle\eirik\latex\eksempel
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Har nå kommentert vekk def. av "left" og "right" som øydela for matriseoppsett
\typeout{Brevstil, Eirik Kaarstad}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[english, american, norsk]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{textcomp}
%\usepackage[T1]{fontenc}

% ----------------------------------------------------------------------------
% Deklarerer og initialiserer variablar
% ----------------------------------------------------------------------------

\def\VK@e{}                                                              %% Definerer tom boks
\def\VK@institusjon{}                                      %% Definerer intitusjon på norsk
\def\institusjon#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@institusjon{#1}\fi}   %% Sjekkar om institusjonsnamn eksisterer
\def\VK@organization{}                                     %% Definerer intitusjon på engelsk
\def\organization#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@organization{#1}\fi} %% Sjekkar om institusjonsnamn eksisterer
\def\VK@institutt{\mbox{}\\}                                    %% Definerer institutt på norsk
\def\institutt#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@institutt{#1}\fi}    %% Sjekkar om instituttnamn eksisterer
\def\VK@department{\mbox{}\\}                                   %% Definerer institutt på engelsk
\def\department#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@department{#1}\fi}  %% Sjekkar om instituttnamn eksisterer
\def\VK@namn{}                                                  %% Definerer namn
\def\namn#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@namn{#1}\fi}     %% Sjekkar om namn eksisterer
\def\VK@grad{}                                                  %% Definerer akademisk grad på norsk
\def\grad#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@grad{#1}\fi}        %% Sjekkar om akademisk eksisterer
\def\VK@rank{}                                                  %% Definerer akademisk grad på engelsk
\def\rank#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@rank{#1}\fi}        %% Sjekkar om akademisk eksisterer
\def\VK@fagfelt{}                                               %% Definerer fagområde på norsk
\def\fagfelt#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@fagfelt{#1}\fi}             %% Sjekkar om fagområde eksisterer
\def\VK@technicalarea{}                                            %% Definerer fagområde på engelsk
\def\technicalarea#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@technicalarea{#1}\fi} %% Sjekkar om fagområde eksisterer
\def\VK@stillingstittel{}                                          %% Definerer stillingstittel på norsk
\def\stillingstittel#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@stillingstittel{#1}\fi}     %% Sjekkar om stillingstittel eksisterer
\def\VK@jobtitle{}                                               %% Definerer stillingstittel på engelsk
\def\jobtitle#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@jobtitle{#1}\fi}         %% Sjekkar om stillingstittel eksisterer
%\def\VK@right{}                                           %% Definerer tekstboks i nedre høgre hjørne
%\def\right#1{\def\VK@right{#1}}                %% Definerer \right{}
%\def\VK@left{}                                 %% Definerer tekstboks i nedre venstre hjørne
%\def\left#1{\def\VK@left{#1}}                  %% Definerer \left{}
\def\VK@epost{}                                %% Definerer e-postadresse
\def\epost#1{\def\VK@epost{#1}}                %% Definerer \epost{}
\def\VK@internett{}                            %% Definerer internettt
\def\internett#1{\def\VK@internett{#1}}        %% Definerer \internettt{}
\def\VK@direkte{}                              %% Definerer direkte telefon
\def\direkte#1{\def\VK@direkte{#1}}            %% Definerer \direkte{}
\def\VK@sentralbord{}                          %% Definerer telefon sentralbord
\def\sentralbord#1{\def\VK@sentralbord{#1}}    %% Definerer \sentralbord{}
\def\VK@mobil{}                                %% Definerer telefon mobil
\def\mobil#1{\def\VK@mobil{#1}}                %% Definerer \mobil{}
\def\VK@privattlf{}                            %% Definerer telefon privat
\def\privattlf#1{\def\VK@privattlf{#1}}        %% Definerer \privattlf{}
\def\VK@faks{}                                 %% Definerer faks
\def\faks#1{\def\VK@faks{#1}}                  %% Definerer \faks{}
\def\VK@postboks{}                             %% Definerer postboks
\def\postboks#1{\def\VK@postboks{#1}}          %% Definerer \postboks{}
\def\VK@postnr{}                               %% Definerer postnr
\def\postnr#1{\def\VK@postnr{#1}}              %% Definerer \postnr{}
\def\VK@poststad{}                             %% Definerer poststad
\def\poststad#1{\def\VK@poststad{#1}}          %% Definerer \poststad{}
\def\VK@address{}                              %% Definerer adresse
\def\address#1{\def\VK@address{#1}}            %% Definerer \address{}
\def\VK@logoheight{22mm}                       %% Definerer høgde på logo
\def\VK@logowidth{25mm}                        %% Definerer breidde på logo
\def\logowidth#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@logowidth{#1}\fi}%  %% Sjekkar om breidde på logo er gjeven
\def\VK@logofile{}                             %% Definerer logo-fil
\def\VK@logooffset{-24mm}                      %% Definerer offset til logo
\def\logooffset#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@logooffset{#1}\fi} %% Sjekkar om offset er gjeve
\newif\if@logohere \@logoherefalse             %% Definerer test for logo
%%\def\logo#1{\gdef\@logo{#1}}                   \logo{}
\def\logo#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@logofile{#1}\@logoheretrue\fi}%
\def\VK@HiSN{}                                           %% Definerer namn på skulen (norsk)
\def\HiSN#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@HiSN{#1}\fi}         %% Sjekkar om namn på skulen eksisterer
\def\VK@HiSE{}                                           %% Definerer namn på skulen (norsk)
\def\HiSE#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@HiSE{#1}\fi}         %% Sjekkar om namn på skulen eksisterer
\def\VK@namnIN{}                                         %% Definerer "HØGSKOLEN"
\def\namnIN#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@namnIN{#1}\fi}     %% Sjekkar om "HØGSKOLEN" eksisterer
\def\VK@namnIIN{}                                        %% Definerer "I STAVANGER"
\def\namnIIN#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@namnIIN{#1}\fi}   %% Sjekkar om "I STAVANGER" eksisterer
\def\VK@namnIE{}                                         %% Definerer "STAVANGER"
\def\namnIE#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@namnIE{#1}\fi}     %% Sjekkar om "STAVANGER" eksisterer
\def\VK@namnIIE{}                                        %% Definerer "UNIVERSITY"
\def\namnIIE#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@namnIIE{#1}\fi}   %% Sjekkar om "UNIVERSITY" eksisterer
\def\VK@avdIN{}                                          %% Definerer avdelingsnamn på norsk
\def\avdIN#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@avdIN{#1}\fi}       %% Sjekkar om avdelingsnamn på norsk eksisterer
\def\VK@avdIIN{}                                         %% Definerer avdelingsnamn på norsk
\def\avdIIN#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@avdIIN{#1}\fi}     %% Sjekkar om avdelingsnamn på norsk eksisterer
\def\VK@avdIE{}                                          %% Definerer avdelingsnamn på engelsk
\def\avdIE#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@avdIE{#1}\fi}       %% Sjekkar om avdelingsnamn på engelsk eksisterer
\def\VK@avdIIE{}                                         %% Definerer avdelingsnamn på engelsk
\def\avdIIE#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@avdIIE{#1}\fi}     %% Sjekkar om avdelingsnamn på engelsk eksisterer
\def\VK@dref{}                                           %% Definerer "dykkar referanse"
\def\dref#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@dref{#1}\fi}         %% Sjekkar om "dykkar referanse" eksisterer
\def\VK@mref{}                                           %% Definerer "min/vår referanse"
\def\mref#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@mref{#1}\fi}         %% Sjekkar om "min/vår referanse" eksisterer
\def\VK@yref{}                                           %% Definerer "your referanse"
\def\yref#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@yref{#1}\fi}         %% Sjekkar om "your referanse" eksisterer
\def\VK@oref{}                                           %% Definerer "our referanse"
\def\oref#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@oref{#1}\fi}         %% Sjekkar om "our referanse" eksisterer
\def\VK@helsing{}                                        %% Definerer "helsing"
\def\helsing#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@helsing{#1}\fi}   %% Sjekkar om "helsing" eksisterer
\def\VK@regards{}                                        %% Definerer "helsing"
\def\regards#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@regards{#1}\fi}   %% Sjekkar om "helsing" eksisterer
\def\VK@arbeid{}                                         %% Definerer "arbeid"
\def\arbeid#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@arbeid{#1}\fi}     %% Sjekkar om "arbeid" eksisterer
\def\VK@work{}                                           %% Definerer "work"
\def\work#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@work{#1}\fi}         %% Sjekkar om "work" eksisterer
\def\VK@kopi{}                                           %% Definerer "work"
\def\kopi#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@kopi{#1}\fi}         %% Sjekkar om "work" eksisterer
\def\VK@dato{}                                           %% Definerer "work"
\def\dato#1{\ifx\VK@e#1\else\def\VK@dato{#1}\fi}         %% Sjekkar om "work" eksisterer
\def\VK@privpostboks{}                                   %% Definerer privpostboks
\def\privpostboks#1{\def\VK@privpostboks{#1}}            %% Definerer \privpostboks{}
\def\VK@privpostnr{}                                     %% Definerer privpostnr
\def\privpostnr#1{\def\VK@privpostnr{#1}}                %% Definerer \privpostnr{}
\def\VK@privpoststad{}                                   %% Definerer privpoststad
\def\privpoststad#1{\def\VK@privpoststad{#1}}            %% Definerer \privpoststad{}
\def\VK@privgate{}                                       %% Definerer privgate
\def\privgate#1{\def\VK@privgate{#1}}                    %% Definerer \privgate{}
\def\VK@privtlf{}                                        %% Definerer privtlf
\def\privtlf#1{\def\VK@privtlf{#1}}                      %% Definerer \privtlf{}
\def\VK@privfaks{}                                       %% Definerer privfaks
\def\privfaks#1{\def\VK@privfaks{#1}}                    %% Definerer \privfaks{}
\def\VK@privepost{}                                      %% Definerer privepost
\def\privepost#1{\def\VK@privepost{#1}}                  %% Definerer \privepost{}
\def\VK@privinternett{}                                  %% Definerer privinternett
\def\privinternett#1{\def\VK@privinternett{#1}}          %% Definerer \privinternett{}
\def\VK@rettleiartekst{}                                 %% Definerer rettleiartekst
\def\rettleiartekst#1{\def\VK@rettleiartekst{#1}}        %% Definerer \rettleiartekst{}
\def\VK@rettleiar{}                                      %% Definerer rettleiar
\def\rettleiar#1{\def\VK@rettleiar{#1}}                  %% Definerer \rettleiar{}
\def\VK@hjelp{}                                          %% Definerer hjelp
\def\hjelp#1{\def\VK@hjelp{#1}}                          %% Definerer \hjelp{}
\def\VK@merknad{}                                        %% Definerer merknad
\def\merknad#1{\def\VK@merknad{#1}}                      %% Definerer \merknad{}
\def\VK@lengd{}                                          %% Definerer lengd
\def\lengd#1{\def\VK@lengd{#1}}                          %% Definerer \lengd{}
\def\VK@oppg{}                                           %% Definerer oppgåve
\def\oppg#1{\def\VK@oppg{#1}}                            %% Definerer \oppgave{}
\def\VK@oppgtekst{}                                      %% Definerer oppgåve-titteltekst
\def\oppgtekst#1{\def\VK@oppgtekst{#1}}                  %% Definerer \oppgave-titteltekst{}
\def\VK@oppgsett{}                                       %% Definerer oppgsett
\def\oppgsett#1{\def\VK@oppgsett{#1}}                    %% Definerer \oppgsett{}
\def\VK@fra{}                                            %% Definerer fra
\def\fra#1{\def\VK@fra{#1}}                              %% Definerer \fra{}
\def\VK@sider{}                                          %% Definerer sider
\def\sider#1{\def\VK@sider{#1}}                          %% Definerer \sider{}
\def\VK@hast{}                                           %% Definerer hast
\def\hast#1{\def\VK@hast{#1}}                            %% Definerer \hast{}
\def\VK@sv{}                                             %% Definerer sv
\def\sv#1{\def\VK@sv{#1}}                                %% Definerer \sv{}
\def\VK@sirk{}                                           %% Definerer sirk
\def\sirk#1{\def\VK@sirk{#1}}                            %% Definerer \sirk{}


\newcounter{oppgnr}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Predefinerte variablar
% ----------------------------------------------------------------------------

\institusjon{UNIVERSITETET I STAVANGER}           %% Institusjonsnamn på norsk
\organization{STAVANGER UNIVERSITY}           %% Institusjonsnamn på engelsk
\HiSN{Universitetet i Stavanger}                  %% Institusjonsnamn på norsk
\HiSE{Stavanger University}                   %% Institusjonsnamn på engelsk
\namnIN{UNIVERSITETET}                         %% HØGSKOLEN
\namnIIN{I STAVANGER}                         %% I STAVANGER
\namnIE{STAVANGER}                            %% STAVANGER
\namnIIE{UNIVERSITY}                          %% UNIVERSITY
\avdIN{Det teknisk-naturvitskaplege}                 %%
\avdIIN{ fakultet}              %%
\avdIE{Faculty of Science}                     %%
\avdIIE{and Technology}                       %%
\postboks{}                               %% Postboks
\postnr{4036}                                 %% Postnummer
\poststad{Stavanger}                          %% Poststad
\sentralbord{51 83 10 00}                     %% telefonnr. sentralbord
\dref{Deres ref.:}                             %%
\mref{Vår ref.:}                               %%
\yref{Your ref.:}                              %%
\oref{Our ref.:}                               %%
\helsing{Med vennlig hilsen}                  %%
\regards{Regards,}                            %%
\rettleiartekst{Veileder}                     %%
\arbeid{Arbeid}                               %%
\work{Work}                                   %%
\kopi{Kopi}                                   %%
\dato{\today}                                 %%
\hjelp{TILLATNE HJELPEMIDDEL:}                %%
\lengd{TID:}                             %%
\merknad{MERKNADER:}                          %%
\oppgsett{OPPGÅVESETTET ER PÅ}            %%
\oppg{OPPGÅVE}                                %%
\oppgtekst{Oppgåve}                           %%
\fra{Fra:}                                    %%
\sider{Antall sider:}                         %%
\hast{Haster} %%
\sv{Vennligst svar} %%
\sirk{Vennligst sirkuler} %%


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: nynorsk
% ----------------------------------------------------------------------------

\def\nynorsk{\dref{Dykkar ref.:}%%
             \helsing{Med venleg helsing} %%
             \rettleiartekst{Rettleiar}%%
             \hjelp{TILLATNE HJELPEMIDDEL:}%%
             \lengd{EKSAMENSØKT:}%%
             \merknad{MERKNADER:}%%
             \oppgsett{OPPGÅVESETTET ER PÅ}%%
             \oppg{OPPGÅVE}%%
             \oppgtekst{Oppgåve}%%
             \fra{Frå:}%%
             \sider{Antal sider:}%%
             \hast{Hastar}%%
             \sv{Ver venleg å svara}%%
             \sirk{Ver venleg å sirkuler}}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Initialiserer variablar
% ----------------------------------------------------------------------------

%\input{personal}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Globalt oppsett
% ----------------------------------------------------------------------------

\def\ps@firstpage{\let\@mkboth\markboth
  \hoffset=0.96cm
  \def\@oddfoot{} \def\@evenfoot{} \def\@oddhead{} \def\@evenhead{}
  \def\sectionmark##1{} \def\subsectionmark##1{}}

\def\ps@nextpage{\let\@mkboth\markboth
  \hoffset=0.96cm
  \def\@oddfoot{\hfil\textrm{\thepage}\hfil}
  \def\@evenfoot{}
  \def\@oddhead{} \def\@evenhead{}
  \def\sectionmark##1{} \def\subsectionmark##1{}}

\setlength{\textheight}{23.5cm}%%Foer 24.5 (hoeg)
\setlength{\parindent}{0pt}%%
\setlength{\parskip}{0.5cm}%%
\setlength{\unitlength}{1mm}%%
\setlength{\textwidth}{15cm}%%Foer 14
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}%%
\setlength{\topmargin}{0cm}%%
\setlength{\footskip}{1cm}%%

%\setlength{\textheight}{23.5cm}%%23.5 før
%\setlength{\parindent}{0pt}%%
%\setlength{\parskip}{0.5cm} %%11pt}%%
%\setlength{\unitlength}{1mm}%%
%\setlength{\textwidth}{15cm}%% %Foer 14, så 17 så 16
%\setlength{\oddsidemargin}{0cm}%%  -1.5 før.
%\setlength{\leftmargin}{-1cm}%%
%\setlength{\topmargin}{0cm}%%
%\setlength{\footskip}{1cm}%%2 originalt, 0.5 altfor lite

\ifx \lefthyphenmin\undefined \else      %%Setter orddeling (for TeX 3.0)
 \lefthyphenmin=2
 \righthyphenmin=3
 \errorcontextlines=1
\fi %%
\pagestyle{nextpage}



% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: globhead
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\globhead}[5]{{
    \ifthenelse{\equal{#5}{Center text}}{
      \put(-13.6, 29.0){\makebox(0,0)[bl]{\parbox[b]{110mm}{#1}}}  % Adresse
      \put(153.0, 14.0){\makebox(0,0)[tr]{#2}}                     % Dato
      \put(  0.6, 14.0){\makebox(0,0)[tl]{{\small\ #3}}}           % V{\aa}r ref.
      \put( 50.6, 14.0){\makebox(0,0)[tl]{{\small\ #4}}}           % Deres ref.
      \put(-31.3,-13.0){\line(1,0){2}}                             % 3-brett indikator
      \put(-31.3,-55.5){\line(1,0){2}}                             % 2-brett indikator
      }
    {
      \put(-13.6,29){\makebox(0,0)[bl]{\parbox[b]{110mm}{#1}}}  % Adresse
      \put(159.3,14){\makebox(0,0)[tr]{#2}}                     % Dato
      \put(    0,14){\makebox(0,0)[tl]{{\small\ #3}}}           % V{\aa}r ref.
      \put( 51.6,14){\makebox(0,0)[tl]{{\small\ #4}}}           % Deres ref.
      \put(-31.3,-13){\line(1,0){2}}                            % 3-brett indikator
      \put(-31.3,-55.5){\line(1,0){2}}                          % 2-brett indikator
      }
}}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: uisbotntekst
% ----------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\uisbunntekst}{{
{\put(-20,-206){\begin{minipage}{18cm}%%
    \centering%%
    \VK@namn, %%
    \iflanguage{norsk}{\VK@stillingstittel}{\VK@jobtitle}, %%
    \iflanguage{norsk}{\VK@institutt}{\VK@department}, %%
    \iflanguage{norsk}{\VK@HiSN}{\VK@HiSE}, %%
    \mbox{\iflanguage{norsk}{Postboks }{P.O.Box } \VK@postboks,} %%
    \mbox{\iflanguage{norsk}{}{N-}\VK@postnr \ \VK@poststad.} %%
    \mbox{\iflanguage{norsk}{Sentralbord}{Switchboard} \VK@sentralbord.} %%
    \mbox{\iflanguage{norsk}{Direkte}{Direct} \VK@direkte.} %%
    \mbox{\iflanguage{norsk}{Telefaks}{Fax} \VK@faks.} %%
    \mbox{\iflanguage{norsk}{Internett:}{Internet:} \VK@internett,} %%
    \mbox{\iflanguage{norsk}{E-post:}{E-mail:} \VK@epost.}
  \end{minipage} }}   }}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: uisbrevhovud
% ----------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\uisbrevhode}[4]{{
\begin{picture}(184.6,43.5)
{\fontfamily{cmr} %%
{\fontsize{14}{14}
 \selectfont
 \put(126.3,40){\makebox(33,28.5){\includegraphics[height=28mm]{\VK@logofile}}}
% \iflanguage{norsk}{\put(126.3,45.8){\makebox(33,4){\scalebox{1.08}[1]{\VK@namnIN}}}}{\put(128.3,45.8){\makebox(29,4){\scalebox{1.02}[1]{\VK@namnIE}}}}
% \iflanguage{norsk}{\put(126.3,40){\makebox(33,4){\VK@namnIIN}}}{\put(128.3,40){\makebox(29,4){\VK@namnIIE}}}
}
{\fontsize{9}{9}
 \selectfont
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,34){\makebox(33,3){\VK@avdIN}}}{\put(131.3,34){\makebox(23,3){\VK@avdIE}}}
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,30){\makebox(33,3){\VK@avdIIN}}}{\put(131.3,30){\makebox(23,3){\VK@avdIIE}}}}
{\fontsize{8}{8}
  \selectfont
  \uisbunntekst}}
\globhead{#1}{#2}{#3}{#4}{0cm}
\end{picture}
}}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: uislogohovud
% ----------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\uislogohovud}[4]{{
\begin{picture}(184.6,3.5)
{\fontfamily{cmr} %%
{\fontsize{14}{14}
 \selectfont
 \put(126.3,0){\makebox(33,28.5){\includegraphics[height=28mm]{\VK@logofile}}}
% \iflanguage{norsk}{\put(126.3,45.8){\makebox(33,4){\scalebox{1.08}[1]{\VK@namnIN}}}}{\put(128.3,45.8){\makebox(29,4){\scalebox{1.02}[1]{\VK@namnIE}}}}
% \iflanguage{norsk}{\put(126.3,40){\makebox(33,4){\VK@namnIIN}}}{\put(128.3,40){\makebox(29,4){\VK@namnIIE}}}
}
{\fontsize{9}{9}
 \selectfont
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,-6){\makebox(33,3){\VK@avdIN}}}{\put(131.3,34){\makebox(23,3){\VK@avdIE}}}
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,-10){\makebox(33,3){\VK@avdIIN}}}{\put(131.3,30){\makebox(23,3){\VK@avdIIE}}}}
%{\fontsize{8}{8}
%  \selectfont
%  \uisbunntekst}
}
\end{picture}
}}



% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: uisbrev
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\uisbrev}[1]{{
\thispagestyle{firstpage} %%
\uisbrevhode{#1}{Stavanger, \VK@dato}{}{} }}

% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: uislogo
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\uislogo}[1]{{
\thispagestyle{firstpage} %%
\uislogohovud{#1}{Stavanger, \VK@dato}{}{} }}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: uisbrevref
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\uisbrevref}[3]{{
\thispagestyle{firstpage} %%
\uisbrevhode{#1}{Stavanger, \VK@dato}{\iflanguage{norsk}{\VK@dref~#2}{\VK@yref~#2}}{\iflanguage{norsk}{\VK@mref~#3}{\VK@oref~#3}} }} %%



% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: blanktbrev
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\blanktbrev}[1]{{
\thispagestyle{firstpage} %%
\begin{picture}(184.6,55.1)
\globhead{#1}{Stavanger, \VK@dato}{}{}{0cm}
\end{picture}
}}



% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: privatbrev
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\privatbrev}[1]{{ %%
    \thispagestyle{empty}
    \begin{picture}(184.6,55.1)
      \globhead{#1}{\VK@privpoststad, \VK@dato}{}{}{Center text}
      \put(153,35){        %% start put
        \makebox(0,0)[br]{ %% start makebox
          \begin{minipage}{10cm}
            \fontfamily{cmss}
            \fontseries{m}
            \fontsize{8}{8}
            \selectfont
            \flushright
            \ifthenelse{\equal{\VK@namn}{}}{}{\VK@namn\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@privgate}{}}{}{\VK@privgate\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@privpostnr}{}}{}{\iflanguage{norsk}{}{N-}\VK@privpostnr}
            \ifthenelse{\equal{\VK@privpoststad}{}}{}{\VK@privpoststad\\}
            \iflanguage{norsk}{}{Norway\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@privtlf}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Tlf.:}{Tel.:} \VK@privtlf\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@mobil}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Mobil:}{Mobile:} \VK@mobil\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@privfaks}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Faks:}{Fax:} \VK@privfaks\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@privepost}{}}{}{\iflanguage{norsk}{E-post:}{E-mail:} \VK@privepost\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@privinternett}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Internett:}{Internet:} \VK@privinternett\\}
            \vspace{1.5ex} %%
            \iflanguage{norsk}{{\normalsize\VK@arbeid:}\\[.5ex]}{{\normalsize\VK@work:}\\[.5ex]} %%
            \ifthenelse{\equal{\VK@direkte}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Tlf.:}{Tel.:} \VK@direkte\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@faks}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Faks:}{Fax:} \VK@faks\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@epost}{}}{}{\iflanguage{norsk}{E-post:}{E-mail:} \VK@epost\\}
            \ifthenelse{\equal{\VK@internett}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Internett:}{Internet:} \VK@internett}
        \end{minipage}
            }              %% slutt makebox
          }                %% slutt put
      \end{picture}
      }}                   %% slutt privatbrev



% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: framside
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\framside}[2]{{
\thispagestyle{empty} \setlength\unitlength{1mm}
\begin{picture}(0,0)(0,0)
  {\fontfamily{cmr} %%
   {\fontsize{14}{14}
     \selectfont
     \put(126.3,-1){\makebox(33,28.5){\includegraphics[height=28mm]{\VK@logofile}}}
     \iflanguage{norsk}{\put(126.3,-6.2){\makebox(33,4){\scalebox{1.08}[1]{\VK@namnIN}}}}{\put(128.3,-6.2){\makebox(29,4){\scalebox{1.02}[1]{\VK@namnIE}}}}
     \iflanguage{norsk}{\put(126.3,-12){\makebox(33,4){\VK@namnIIN}}}{\put(128.3,-12){\makebox(29,4){\VK@namnIIE}}}
   } %%
    {\fontsize{9}{9}
     \selectfont
     \iflanguage{norsk}{\put(126.3,-18){\makebox(33,3){\VK@avdIN}}}{\put(131.3,-18){\makebox(23,3){\VK@avdIE}}}
     \iflanguage{norsk}{\put(126.3,-22){\makebox(33,3){\VK@avdIIN}}}{\put(131.3,-22){\makebox(23,3){\VK@avdIIE}}}%%
    } %%
  } %%
   \thicklines
   \put(-13.85,-100){\line(1,0){169.94}}
   \put(-16,-103){                  %% start put
     \makebox(0,0)[tl]{             %% start makebox
        \begin{minipage}{10cm}      %% Start på minipage
            \flushleft              %% Venstrejuster tekst i minipage
           {{\LARGE \sc #1}\\[.8ex] %% Hovudtittel
            {\large     #2}}        %% Undertittel
        \end{minipage}              %% Slutt på minipage
     }}                             %% Slutt makebox og put
   \put(156,-103){                  %% start put
     \makebox(0,0)[tr]{             %% start makebox
        \begin{minipage}{4cm}       %% Start på minipage
           \flushright              %% Høgrejuster tekst i minipage
           \VK@namn \\[.5ex]        %% Namn
           \VK@dato                 %% Dato
        \end{minipage}              %% Slutt på minipage
     }}                             %% Slutt makebox og put
\end{picture}
\newpage
}}




% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: uisnotat
% ----------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\uisnotat}{{
\thispagestyle{firstpage} %%
\uisbrevhode{}{}{}{} %%
\vspace{-6cm}
\begin{flushleft}
  Stavanger, \VK@dato
\end{flushleft}

\vspace{3\parskip}
}}




% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: eksamen
% Parametrar: fag (nummer og namn), dato, lengd, hjelpemidlar, antal oppgåver,
%             antal sider, merknadar
% ----------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\eksamen}[7]{{
\begin{picture}(184.6,40.1)
  \put(    0,  60.0){\makebox(100.0,3.0){\iflanguage{norsk}{DATO: #2 \hspace{2cm} Nynorsk utgåve}{DATE: #2}}}
  \put( 15.0,  40.0){\makebox(100.0,3.0)[l]{\iflanguage{norsk}{EKSAMEN I: #1}{EXAM IN: #1}}}
  \put( 15.0,  30.0){\makebox(100.0,3.0)[l]{\iflanguage{norsk}{\VK@lengd \ #3}{DURATION: #3}}}
  \put( 15.0,  20.0){\makebox(100.0,3.0)[l]{\iflanguage{norsk}{\VK@hjelp \ #4}{ALLOWED REMEDIES: #4}}}
  \put( 15.0,  10.0){\makebox(100.0,3.0)[l]{\iflanguage{norsk}{\VK@oppgsett \  #6 SIDER}{THE SET OF EXERCISES CONSISTS OF  #6 PAGES}}}
  %\put( 15.0, 15.0){\makebox(100.0,3.0)[l]{\iflanguage{norsk}{\VK@merknad \ #7}{NOTES: #7}}}
  {\fontfamily{cmr} %%
{\fontsize{14}{14}
 \selectfont
 \put(126.3,37){\makebox(33,28.5){\includegraphics[height=28mm]{\VK@logofile}}}
% \iflanguage{norsk}{\put(126.3,45.8){\makebox(33,4){\scalebox{1.08}[1]{\VK@namnIN}}}}{\put(128.3,45.8){\makebox(29,4){\scalebox{1.02}[1]{\VK@namnIE}}}}
% \iflanguage{norsk}{\put(126.3,40){\makebox(33,4){\VK@namnIIN}}}{\put(128.3,40){\makebox(29,4){\VK@namnIIE}}}
} {\fontsize{9}{9}
 \selectfont
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,31){\makebox(33,3){\VK@avdIN}}}{\put(131.3,34){\makebox(23,3){\VK@avdIE}}}
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,27){\makebox(33,3){\VK@avdIIN}}}{\put(131.3,30){\makebox(23,3){\VK@avdIIE}}}}}
  \put(-30.0,  2.0){\line(1,0){200}}
\end{picture}
}}



% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: oppgåve
% ----------------------------------------------------------------------------

% \newcommand{\oppgave}[1]{{
%     \addtocounter{oppgnr}{1}
%     \subsection*{Oppgave {\arabic{oppgnr}} (#1)}
% }}


\newcommand{\oppgave}[1]{{
    \addtocounter{oppgnr}{1}
    \setcounter{equation}{0}
    \iflanguage{norsk}{\section*{\VK@oppgtekst \ #1}}{\section*{Exercise #1}}
}}



% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: Nummerering av likningar
% ----------------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\theequation}{\arabic{oppgnr}.\arabic{equation}}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: deloppgåve
% Parametrar: oppgåvenummer(a,b,c..), oppgåvetekst
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\deloppgave}[2]{
     \begin{list}{\textbf{\large{#1)}}}
     \item #2
     \end{list} }


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: subject
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\subject}[1]{{{\large\bfseries #1} }}




% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: signatur
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\signatur}{{

\vspace{3\parskip} %%
\iflanguage{norsk}{\VK@helsing}{\VK@regards}

\vspace{2\parskip} %%
\VK@namn }}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: rettleiarsignatur
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\rettleiarsignatur}{{

\vspace{3\parskip}%%
\iflanguage{norsk}{\VK@helsing}{\VK@regards}

\vspace{2\parskip} %%
\VK@rettleiartekst, \VK@rettleiar }}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: kopiar
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\kopiar}[1]{{

\vspace{3\parskip}
\parbox[t]{1.2cm}{\VK@kopi:}%%
\begin{minipage}[t]{12.8cm}%%
  #1
\end{minipage}%%
}}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: visittkort
% ----------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\visittkort}{{
\selectlanguage{norsk}
\makecard{10} %% prints 10 cards on one page
\newpage
\selectlanguage{english}
\makecard{10} %% prints 10 cards on one page
 }}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: uisfaks
% ----------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\hastar}{{%%
  \begin{picture}(0,0)%%
  \put(-1.1,-45){\makebox(2,2){\bfseries X}}%%
  \end{picture}%%
  }}

\newcommand{\orientering}{{%%
  \begin{picture}(0,0)%%
  \put(26.95,-45){\makebox(2,2){\bfseries X}}%%
  \end{picture}%%
  }}

\newcommand{\svar}{{%%
  \begin{picture}(0,0)%%
  \put(63.95,-45){\makebox(2,2){\bfseries X}}%%
  \end{picture}%%
  }}

\newcommand{\sirkuler}{{%%
  \begin{picture}(0,0)%%
  \put(100.95,-45){\makebox(2,2){\bfseries X}}%%
  \end{picture}%%
  }}

\newcommand{\uisfaks}[6]{{
\begin{picture}(184.6,55.1)
{\fontfamily{cmr} %%
{\fontsize{14}{14}
 \selectfont
 \put(126.3,52){\makebox(33,28.5){\includegraphics[height=28mm]{\VK@logofile}}}
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,45.8){\makebox(33,4){\scalebox{1.08}[1]{\VK@namnIN}}}}{\put(128.3,45.8){\makebox(29,4){\scalebox{1.02}[1]{\VK@namnIE}}}}
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,40){\makebox(33,4){\VK@namnIIN}}}{\put(128.3,40){\makebox(29,4){\VK@namnIIE}}}
} {\fontsize{9}{9}
 \selectfont
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,34){\makebox(33,3){\VK@avdIN}}}{\put(131.3,34){\makebox(23,3){\VK@avdIE}}}
 \iflanguage{norsk}{\put(126.3,30){\makebox(33,3){\VK@avdIIN}}}{\put(131.3,30){\makebox(23,3){\VK@avdIIE}}}}}
      \put(0,50){%%
        \begin{minipage}{10cm} %%
          \fontfamily{cmss}
          \fontseries{m}
          \fontsize{10}{10}
          \selectfont
          \ifthenelse{\equal{\VK@namn}{}}{}{\VK@namn\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@institutt}{}}{}{\VK@department\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@HiSN}{}}{}{\iflanguage{norsk}{\VK@HiSN}{\VK@HiSE}\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@postboks}{}}{}{\mbox{\iflanguage{norsk}{Postboks }{P.O.Box } \VK@postboks}\\} %%
          \ifthenelse{\equal{\VK@poststad}{}}{}{\mbox{\iflanguage{norsk}{}{N-}\VK@postnr \ \VK@poststad.}} %%
          \iflanguage{norsk}{\\[1ex]}{\\Norway\\[1ex]}
          \ifthenelse{\equal{\VK@sentralbord}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Sentralbord:}{Switchboard:} \VK@sentralbord\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@direkte}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Direkte:}{Direct:} \VK@direkte\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@mobil}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Mobil:}{Mobile:} \VK@mobil\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@faks}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Faks:}{Fax:} \VK@faks\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@epost}{}}{}{\iflanguage{norsk}{E-post:}{E-mail:} \VK@epost\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@internett}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Internett:}{Internet:} \VK@internett}
        \end{minipage} } %% slutt på put
    {\fontfamily{cmss}
     \fontseries{bx}
     \fontsize{24}{24}
     \selectfont
     \put(-15,10){\makebox(32,10)[bl]{\iflanguage{norsk}{Telefaks}{Facsimile}}}%%
     }
    {\fontfamily{cmss}
     \fontseries{bx}
     \selectfont
     \put(0,-10){\makebox(20,10)[bl]{\iflanguage{norsk}{Til:}{To:}}}%%
     \put(0,-20){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Faks nr.:}{Fax no.:}}}%%
     \put(0,-30){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Tlf. nr.:}{Tel. no.:}}}%%
     \put(0,-40){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Tittel:}{Subject:}}}%%
     \put(70,-10){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@fra}{From:}}}%%
     \put(70,-20){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@sider}{No. of pages:}}}%%
     \put(70,-30){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Dato:}{Date:}}}%%
     \put(70,-40){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Kopi til:}{Copy to:}}}%%
     \put(4,-49){\makebox(20,2)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@hast}{Urgent}}}%%
     \put(32,-49){\makebox(20,2)[tl]{\iflanguage{norsk}{Til orientering}{For orientation}}}%%
     \put(69,-49){\makebox(20,2)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@sv}{Please answer}}}%%
     \put(106,-49){\makebox(20,2)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@sirk}{Please circulate}}}%%
     }
    {\fontfamily{cmr}
     \fontseries{m}
     \selectfont
     \put(20,-10){\makebox(50,10)[bl]{\parbox{50mm}{#1}}}%%
     \put(20,-20){\makebox(50,3)[l]{#2}}%%
     \put(20,-30){\makebox(50,3)[l]{#3}}%%
     \put(20,-40){\makebox(50,3)[l]{#4}}%%
     \put(95,-10){\makebox(50,3)[tl]{\VK@namn}}%%
     \put(95,-20){\makebox(50,3)[tl]{#5}}%%
     \put(95,-30){\makebox(50,3)[tl]{\VK@dato}}%%
     \put(95,-40){\makebox(50,3)[tl]{#6}}%%
     \thicklines%%
     \put(0,-49.3){\framebox(2.2,2.2){}}%%
     \put(28,-49.3){\framebox(2.2,2.2){}}%%
     \put(65,-49.3){\framebox(2.2,2.2){}}%%
     \put(102,-49.3){\framebox(2.2,2.2){}}%%
     }
     \thicklines
     \put(0,-11){\line(1,0){140}}%%
     \put(0,-21){\line(1,0){140}}%%
     \put(0,-31){\line(1,0){140}}%%
     \put(0,-41){\line(1,0){140}}%%
     \put(0,-56){\line(1,0){140}}%%
\end{picture}
\vspace{60mm}%%
 }}


% ----------------------------------------------------------------------------
% Macro: privatfaks
% ----------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\privatfaks}[6]{{
\begin{picture}(184.6,55.1)
      \put(0,50){%%
        \begin{minipage}{10cm} %%
          \fontfamily{cmss}
          \fontseries{m}
          \fontsize{10}{10}
          \selectfont
          \ifthenelse{\equal{\VK@namn}{}}{}{\VK@namn\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@privgate}{}}{}{\VK@privgate\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@privpostnr}{}}{}{\iflanguage{norsk}{}{N-}\VK@privpostnr}
          \ifthenelse{\equal{\VK@privpoststad}{}}{}{\VK@privpoststad\\}
          \iflanguage{norsk}{}{Norway\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@privtlf}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Tlf.:}{Tel.:} \VK@privtlf\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@mobil}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Mobil:}{Mobile:} \VK@mobil\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@privfaks}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Faks:}{Fax:} \VK@privfaks\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@privepost}{}}{}{\iflanguage{norsk}{E-post:}{E-mail:} \VK@privepost\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@privinternett}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Internett:}{Internet:} \VK@privinternett\\}

          \iflanguage{norsk}{{\large\VK@arbeid:}\\*[.5ex]}{{\large\VK@work:}\\*[.5ex]} %%
          \ifthenelse{\equal{\VK@direkte}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Tlf.:}{Tel.:} \VK@direkte\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@faks}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Faks:}{Fax:} \VK@faks\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@epost}{}}{}{\iflanguage{norsk}{E-post:}{E-mail:} \VK@epost\\}
          \ifthenelse{\equal{\VK@internett}{}}{}{\iflanguage{norsk}{Internett:}{Internet:} \VK@internett}
        \end{minipage} } %% slutt put
    {\fontfamily{cmss}
     \fontseries{bx}
     \fontsize{24}{24}
     \selectfont
     \put(-15,10){\makebox(32,10)[bl]{\iflanguage{norsk}{Telefaks}{Facsimile}}}%%
     }
    {\fontfamily{cmss}
     \fontseries{bx}
     \selectfont
     \put(0,-10){\makebox(20,10)[bl]{\iflanguage{norsk}{Til:}{To:}}}%%
     \put(0,-20){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Faks nr.:}{Fax no.:}}}%%
     \put(0,-30){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Tlf. nr.:}{Tel. no.:}}}%%
     \put(0,-40){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Tittel:}{Subject:}}}%%
     \put(70,-10){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@fra}{From:}}}%%
     \put(70,-20){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@sider}{No. of pages:}}}%%
     \put(70,-30){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Dato:}{Date:}}}%%
     \put(70,-40){\makebox(20,3)[tl]{\iflanguage{norsk}{Kopi til:}{Copy to:}}}%%
     \put(4,-49){\makebox(20,2)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@hast}{Urgent}}}%%
     \put(32,-49){\makebox(20,2)[tl]{\iflanguage{norsk}{Til orientering}{For orientation}}}%%
     \put(69,-49){\makebox(20,2)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@sv}{Please answer}}}%%
     \put(106,-49){\makebox(20,2)[tl]{\iflanguage{norsk}{\VK@sirk}{Please circulate}}}%%
     }
    {\fontfamily{cmr}
     \fontseries{m}
     \selectfont
     \put(20,-10){\makebox(50,10)[bl]{\parbox{50mm}{#1}}}%%
     \put(20,-20){\makebox(50,3)[l]{#2}}%%
     \put(20,-30){\makebox(50,3)[l]{#3}}%%
     \put(20,-40){\makebox(50,3)[l]{#4}}%%
     \put(95,-10){\makebox(50,3)[tl]{\VK@namn}}%%
     \put(95,-20){\makebox(50,3)[tl]{#5}}%%
     \put(95,-30){\makebox(50,3)[tl]{\VK@dato}}%%
     \put(95,-40){\makebox(50,3)[tl]{#6}}%%
     \thicklines%%
     \put(0,-49.3){\framebox(2.2,2.2){}}%%
     \put(28,-49.3){\framebox(2.2,2.2){}}%%
     \put(65,-49.3){\framebox(2.2,2.2){}}%%
     \put(102,-49.3){\framebox(2.2,2.2){}}%%
     }
     \thicklines
     \put(0,-11){\line(1,0){140}}%%
     \put(0,-21){\line(1,0){140}}%%
     \put(0,-31){\line(1,0){140}}%%
     \put(0,-41){\line(1,0){140}}%%
     \put(0,-56){\line(1,0){140}}%%
\end{picture}
\vspace{60mm}%%
 }}
